\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\begin{document}
\title{Estudio de la eficiencia del algoritmo de la burbuja en C++}
\author{Noelia Escalera Mejías}
\date{}
\maketitle
\section{Resumen}
URL del repositorio:
\url{https://github.com/Arelaxe/proyecto_final}
\\ \\
Para el proyecto final del curso de LaTeX y Git, he decidido hacer un estudio sobre la eficiencia del algoritmo de la burbuja, de forma tanto teórica como empírica.
\section{Introducción}
El algoritmo de la burbuja es uno de los primeros algoritmos de ordenación que se aprenden a programar debido a la sencillez de su implementación. Sin embargo, ¿es eficiente? Esto es lo que vamos a comprobar en el presente informe. El lenguaje de programación en el que se trabajará será C++11.
\section{Eficiencia teórica}
Hay varias formas de implementar el algoritmo de la burbuja. Nosotros usaremos la más sencilla:
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}[frame=single]
void ordenar(int *v, int n) {
 for (int i=0; i<n-1; i++)
  for (int j=0; j<n-i-1; j++)
   if (v[j]>v[j+1]) {
    int aux = v[j];
    v[j] = v[j+1];
    v[j+1] = aux;
   }
}
\end{lstlisting}
La eficiencia teórica sería la siguiente:\\ \\
\begin{large}
{\bf -Bucle for: Se ejecuta n-1 veces}
\end{large}
\begin{itemize}
\item {\bf Línea 2:} 4 operaciones, Asignación $(i=0)$, Resta $(n-1)$, Comparación $(i<n-1)$ e Incremento $(i++)$. 3 operaciones se ejecutan a la vez y otras tres se ejecutan n veces.
\end{itemize}
\begin{large}
{\bf -Bucle for (dentro del for anterior: Se ejecuta n-i-1 veces, es una progresión aritmética)}
\end{large}
\begin{itemize}
\item {\bf Línea 3:} 5 operaciones. Asignación $(j=0)$, Resta $(n-i,(n-i)-1)$, Comparación $(j<n-i-1)$ e Incremento $(j++)$. 4 operaciones se ejecutan una vez y otras 4 se ejecutan n veces.
\end{itemize}
\begin{large}
{\bf -If (dentro del for anterior): Se ejecuta siempre, ya que estamos en el peor de los casos}
\end{large}
\begin{itemize}
\item {\bf Línea 4:} 4 operaciones, Acceso a vectores $(v[j],v[j+1])$, Suma $(j+1)$, Comparación $(v[j]>v[j+1])$.
\item {\bf Línea 5:} 2 operaciones, Acceso a vector $(v[j])$, Asignación $(aux=v[j])$.
\item {\bf Línea 6:} 4 operaciones, Acceso a vectores $(v[j],v[j+1])$, Asignación $(v[j]=v[j+1])$, Suma $(j+1)$.
\item {\bf Línea 7:} 3 operaciones, Acceso a vector $(v[j+1])$, Suma $(j+1)$, Asignación $(v[j+1]=aux)$. 
\end{itemize}
Por tanto, el tiempo en el peor de los casos sería: 
\begin{displaymath}
3+\sum_{i=0}^{n+1}(3+4+\sum_{j=0}^{n-i-1}(4+4+2+4+3))=3+3+\sum_{i=0}^{n-1}(7+17(n-i-1))=
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
=3+(n-1)\frac{7+17(n-n+3-1)+7+17(n+1)}{2}=3+(n+1)\frac{7+17+2+7+17n+17}{2}=
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
=3+(n-1)\frac{17n+65}{2}=3+\frac{17n^2+65n-17n-65}{2}=\frac{17n^2+48n-59}{2}
\end{displaymath}
Luego podemos decir que tenemos una eficiencia de $O(n^2)$.
\end{document}